<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>data science on AARatul.rants(about="xyz")</title><link>/bn/tags/data-science/</link><description>Recent content in data science on AARatul.rants(about="xyz")</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><copyright>রাতুল মিনহাজ</copyright><lastBuildDate>Thu, 30 Jun 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/bn/tags/data-science/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>ডেটা সাইন্সে হাতে খড়ি - ১</title><link>/bn/posts/2016-06-30-datasci-intro-1-bn/</link><pubDate>Thu, 30 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bn/posts/2016-06-30-datasci-intro-1-bn/</guid><description>নির্বাচনের সময়টায় সবার মাঝে সাড়া পড়ে যায় কাকে কে ভোট দিবে তা নিয়ে। আপনি হয়ত আপনার বন্ধু-বান্ধব আর পরিবারের সদস্যদের জিজ্ঞেস করেছেন মতামতের জন্য। মোটামুটি কাছের সবার কাছ থেকে মতামত নিয়ে মনে মনে একটা ধারণা তৈরী হয় আপনার: কে বেশি ভোট পেতে পারে, কেনই বা মানুষ তাকে ভোট দিতে বেশি আগ্রহী, কি কারণে হেরে যাওয়া দল কম ভোট পেলে ইত্যাদি। আপনি যদি কখনও এ কাজ বা এরকম মানুষের মতামত নিয়ে ধারণা তৈরী করার মত কিছু করে থাকেন, তাহলে বলা যায় আপনি ডেটা সাইন্স ব্যবহার করেছেন!</description></item><item><title>ডেটা সাইন্সে হাতে খড়ি - ২</title><link>/bn/posts/2016-06-30-datasci-intro-2-bn/</link><pubDate>Thu, 30 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bn/posts/2016-06-30-datasci-intro-2-bn/</guid><description>আজকের যুগে শ্রেফ ইন্টার্নেটে কানেকশন থাকলেই অজস্ররকমের ডেটা হাতের নাগালে চলে আসে। ওয়েবসাইটগুলো প্রতিনিয়ত অন্যান্য ওয়েবসাইটের সাথে তথ্য নিয়ে কথা বলতে থাকে। হয়ত মানুষের ভাষায় হয় না সে কথাগুলো, হয় বিভিন্ন API বা Application Programming Interface এর মাধ্যমে। ফেসবুক, টুইটার, গুগল ইত্যাদির API ব্যবহার করে আমরা এখন হরেক রকমের তথ্য পেতে পারি।
এই টিউটোরিয়ালটি ডেটা সাইন্সে হাতে খড়ি সিরিজের দ্বিতীয় পর্ব। অন্যান্য পর্ব:1. [প্রস্তুতি]({{ site.url }}/datasci-intro-1-bn)2. [ডেটা সংগ্রহ]({{ site.url }}/datasci-intro-2-bn) (&amp;lt;&amp;ndash; আপনি এখন এখানে)3.</description></item><item><title>ডেটা সাইন্সে হাতে খড়ি - ৩</title><link>/bn/posts/2016-06-30-datasci-intro-3-bn/</link><pubDate>Thu, 30 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bn/posts/2016-06-30-datasci-intro-3-bn/</guid><description>API দিয়ে অনায়াসে অনেক অনেক তথ্য সংগ্রহ করতে পারা যেমন অনেক কাজের একটা ব্যাপার কিন্তু তেমনি মাঝে মাঝে এত তথ্য নিয়ে বেসামাল অবস্থায় পড়তে হয়। দেখা যায় যে কোন তথ্য হয়ত আমরা যেমনভাবে চাই তেমন ভাবে নেই, যেমন এই প্রোজেক্টের ক্ষেত্রে আমাদের দরকার অ্যাকাউন্টের বয়স, কিন্তু আমরা পাচ্ছি অ্যাকাউন্ট তৈরীর তারিখ। তাই তথ্য সংগ্রহের পরের ধাপ হল তথ্য বিশ্লেষণ এবং পরিপাটি করা।
এই টিউটোরিয়ালটি ডেটা সাইন্সে হাতে খড়ি সিরিজের তৃতীয় পর্ব। অন্যান্য পর্ব:1.</description></item><item><title>ডেটা সাইন্সে হাতে খড়ি - ৪</title><link>/bn/posts/2016-06-30-datasci-intro-4-bn/</link><pubDate>Thu, 30 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bn/posts/2016-06-30-datasci-intro-4-bn/</guid><description>কোন কিছু হ্রাস-বৃদ্ধির হার বোঝার জন্য সবচেয়ে সহজ উপায় হল গ্রাফ আঁকা। স্কুলে-জীবনে লাভ-ক্ষতি বোঝার জন্য আমরা যে গ্রাফ এঁকেছি, সেই একই গ্রাফ দিয়ে নির্বাচনে কার অগ্রগতি বেশি-কম তা বোঝা যায় সহজে। ডেটা সাইন্সের ভাষায় এভাবে গ্রাফের মাধ্যমে তথ্যকে চিত্ররুপে দেখানোকে বলা হয় ভিজুয়ালাইজেশন। পাইথনের কিছু চমৎকার লাইব্রেরী আছে ভিজুয়ালাইজেশনের জন্য, আমরা ব্যবহার করব Plotly.
এই টিউটোরিয়ালটি ডেটা সাইন্সে হাতে খড়ি সিরিজের তৃতীয় পর্ব। অন্যান্য পর্ব:1. [প্রস্তুতি]({{ site.url }}/datasci-intro-1-bn)2. [ডেটা সংগ্রহ]({{ site.</description></item></channel></rss>